---
tags:
  - application
  - collège
  - lycée
  - SVT
---

import Image from '@theme/IdealImage';

# Sommation temporelle

L\'application que nous vous présentons cette fois-ci permet de traiter la sommation temporelle.

## Liens

[Le site](https://cosentinophilippe.forge.apps.education.fr/sommation-temporelle/index.htm) [Le dépot](https://forge.apps.education.fr/cosentinophilippe/sommation-temporelle) [Contacter](https://forge.apps.education.fr/cosentinophilippe/sommation-temporelle/-/issues)

## Présentation générale

L’interface du logiciel est divisée en 3 parties :
- la moitié basse de l’écran correspond au matériel biologique, c’est à dire une chaîne composée de 4 éléments : un récepteur sensoriel (de type corpuscule de Pacini), un neurone sensitif (tel que celui étudié dans le réflexe myotatique), un motoneurone, une cellule musculaire
- le quart supérieur gauche correspond au dispositif de stimulation, qui peut être mécanique ou électrique
- le quart supérieur droit correspond au dispositif d’enregistrement (à la manière d’un oscilloscope), où les variation de différence de potentiel électrique mesurées par les 2 électrodes en verre apparaissent

L’élève peut stimuler le neurone sensitif de deux façon :
- en comprimant le récepteur sensoriel (stimulation mécanique), à l’aide d’un curseur mobile
- en envoyant une brève décharge électrique directement au niveau de la fibre du neurone sensitif, en appuyant sur la barre d’espace ou sur le bouton « Stimuler » (un potentiel d’action unique sera engendré à chaque appui)

Un dispositif enregistre en permanence la différence de potentiel électrique entre les 2 électrodes de verre sélectionnées (il est possible de changer la paire d’électrodes actives en cliquant sur une autre paire).
L’enregistrement est continu, et défile de gauche à droite.
Par ailleurs, les potentiels d’action sont également visibles directement sur les fibres nerveuses, sous la forme de disques jaunes.
Il est possible de mettre l’application en pause en cliquant sur le bouton « Pause » situé en haut à gauche de ce dispositif.